\section{React 请求数据}

Web 基础与 Http 协议不讲，只讲 Fetch API 以及 useFetch。

\subsection{Fetch API}

Fetch 是收发 Http 的一种技术，自 ES6 后加入 JavaScript，使用 Fetch 不需要添加外部包，它有如下特点:

\begin{itemize}
    \item Fetch API 提供了一个获取资源的接口（包括跨域请求），用于取代传统的XMLHttpRequest的，在 JavaScript 脚本里面发出 HTTP 请求。
    \item Fetch API 是基于promise的设计，返回的是Promise对象，它是为了取代传统xhr的不合理的写法而生的。
    \item 相比 axios， Fetch API 更底层，没有被进一步封装。
\end{itemize}

\subsubsection{Promise}

本小节参考文章: \url{https://blog.csdn.net/m0_52040370/article/details/127197204}

Promise 是异步编程的一种解决方案，比传统的解决方案(回调函数和事件)更合理和更强大,它是一个 ECMAScript 6 提供的类，目的是更加优雅地书写复杂的异步任务。

Promise对象有以下两个特点:
\begin{itemize}
    \item 对象的状态不受外界影响。Promise对象代表一个异步操作，有三种状态：pending（进行中）、fulfilled（已成功）和rejected（已失败）。只有异步操作的结果，可以决定当前是哪一种状态，任何其他操作都无法改变这个状态。
    \item 一旦状态改变，就不会再变，任何时候都可以得到这个结果。Promise对象的状态改变，只有两种可能：从pending变为fulfilled和从pending变为rejected。只要这两种情况发生，状态就凝固了，不会再变了，会一直保持这个结果，这时就称为 resolved（已定型）。如果改变已经发生了，你再对Promise对象添加回调函数，也会立即得到这个结果。这与事件（Event）完全不同，事件的特点是，如果你错过了它，再去监听，是得不到结果的。
\end{itemize}

Promise 语法格式:

\begin{JavaScript}
new Promise(function (resolve, reject) {
  // resolve 表示成功的回调
  // reject 表示失败的回调
}).then(function (res) {
  // 成功的函数
}).catch(function (err) {
  // 失败的函数
})
\end{JavaScript}

\begin{JavaScript}
const promise = new Promise((resolve,reject)=>{
    //异步代码
    setTimeout(()=>{
        // resolve(['111','222','333'])
        reject('error')
    },2000)
})
promise.then((res)=>{
    //兑现承诺，这个函数被执行
    console.log('success',res);
}).catch((err)=>{
    //拒绝承诺，这个函数就会被执行
    console.log('fail',err);
})
\end{JavaScript}

在 \texttt{then, catch} 中传入的函数会作为参数 resolve 和 reject 传入上方，随后在构造函数的回调函数中写入异步代码。

此外，\texttt{promise} 的 \texttt{then} 方法会返回实例本身，因此可以采用链式编程。

\texttt{Promise} 有一个 \texttt{all} 方法用于将多个 \texttt{Promise} 实例包装成一个新的 \texttt{Promise} 实例。

\begin{JavaScript}
const q1 = pajax({
    url:"http://localhost:3000/looplist"
})

const q2 = pajax({
    url:"http://localhost:3000/datalist"
})
Promise.all([q1,q2]).then(res=>{
    console.log(res)
    console.log("隐藏加载中...")
}).catch(err=>{
    console.log(err)
})
\end{JavaScript}